\documentclass[a4paper, 11pt]{article}


\title{
  \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

  \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
  
  \vspace{0.5cm}
  \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}
  
  \vspace{2cm}
  
  \Large{\textbf{Arbres - Structures et algorithmes}}
  
  \vspace{1cm}
    }
\author{N. Revéret}
\date{\today}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref} % liens hypertextes
\usepackage{graphicx} % insertion d'images
\usepackage{booktabs} % Les tableaux
\usepackage{amssymb} % symboles maths
\usepackage{amsmath} % symboles maths
\usepackage{blindtext} % faux texte
\usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage{float} % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow} % lignes fusionnées dans les tableaux 

%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} %taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
\newlength{\aftercode}
\setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Arbres - Structures et algorithmes}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$ -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
\graphicspath{ 
	{images/}
}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\labelindent}{\parindent}
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{12pt}
      \setlength{\labelwidth}{8pt}
      \setlength{\labelsep}{4pt}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Création de couleurs
%-------------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\definecolor{bg_gris}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


% Environnement de code sur plusieurs pages
\usepackage{caption}
\newenvironment{longcode}{\captionsetup{type=listing}}{}

%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{python}}
% \renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
%-------------------------------------------------------

% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle

\vfill

%-------------------------------------------------------
% La table des matières
%-------------------------------------------------------
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\newpage

Les arbres sont des structures très classiques dans la vie quotidienne mais aussi en informatique, que ce soit un arbre généalogique (figure \ref{turingGen}) ou l'arbre syntaxique
d'un code \python\ comme dans la figure \ref{factorielle} qui illustre le calcul d'une factorielle.

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node {Alan Turing} [sibling distance = 6cm, grow = up]
      child {node {Julius Turing} [sibling distance = 3cm]
          child {node {John Turing}}
          child {node {Fanny Boyd}}
        }
      child {node {Ethel Stoney} [sibling distance = 3cm]
          child {node {Edward Stoney}}
          child {node {Sarah Crawford}}
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Arbre généalogique d'Alan Turing}
    \label{turingGen}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node {\texttt{if}} [level distance=1cm]
      child {node {\texttt{==}}
          child {node {\texttt{n}}}
          child {node {\texttt{0}}}
        }
      child {node {\texttt{1}}}
      child {node {\texttt{*}}
          child {node {\texttt{n}}}
          child {node {\texttt{fact}}
              child {node {\texttt{-}}
                  child {node {\texttt{n}}}
                  child {node {\texttt{1}}}
                }
            }
        };

      \node[] at (8,-2) {
        \begin{minipage}{6cm}
          \begin{minted}[linenos=false, frame=none]{python}
          def fact(n : int) -> int :
            if n == 0 :
              return 1
            else :
              return n * fact(n-1)
          \end{minted}
        \end{minipage}
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Arbre syntaxique de la fonction \texttt{factorielle}}
    \label{factorielle}
  \end{center}
\end{figure}

Du point de vue strictement mathématique, les arbres sont des graphes non-pondérés, non-orientés et acycliques. On verra ci-dessous qu'il est possible de les
définir récursivement d'un point de vue informatique.

On étudiera dans un premier temps la structure de données générale des arbres avant d'aborder ensuite leur implémentation.

La troisième partie sera consacrée aux algorithmes classiques portant sur les arbres.

\section{Structure de données}

Un arbre est un type particulier de graphe. A ce titre, un arbre est constitué :
\begin{itemize}
  \item de \textit{sommets} : on parle ici de \textit{nœuds}
  \item d'\textit{arêtes} : les liens entre les sommets
\end{itemize}

\vspace{\parskip}
Un arbre est un graphe :
\begin{itemize}
  \item non orienté : les arêtes ne comportent pas de direction, le lien allant d'un nœud père à un enfant est le même que celui allant de l'enfant au père
  \item connexe : aucun des sommets n'est isolé, tous font partie de l'arbre
  \item non cyclique : il est interdit d'avoir des boucles dans un arbre
\end{itemize}

\vspace{\parskip}


\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
        level 1/.style={sibling distance=2cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm}]
      \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=3mm]
      \node (R1) {}
      child {node {}}
      child {node {}
          child {node {}}
          child {node {}}
        };
      \node[draw=none]at ($(R1) + (0,1)$) {Un arbre};

      \node[right=5cm of R1] (R2) {}
      child {node {}
          child {node {}}
          child {node {}}
        };
      \node[right=1cm of R2] (R3) {}
      child {node {}};
      \node[draw=none] at ($(R2)!0.5!(R3) + (0,1)$) {Une forêt};

      \node[right=5cm of R3] (R4) {}
      child {node {}
          child {node (A) {}}
          child {node (B) {}}
        };
      \draw[-] (A) -- (B);
      \node[draw=none]at ($(R4) + (0,1)$) {Un contre-exemple};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Un arbre, une forêt et un contre-exemple contenant un cycle}
  \label{arbreForet}
\end{figure}


Le vocabulaire associé est le suivant (voir aussi figure \ref{vocabulaire}):

\begin{itemize}
  \item la racine (\textit{root} en anglais) est le sommet principal. C'est le seul à ne pas avoir de parent
  \item la profondeur (\textit{level}) d'un nœud est sa position du nœud dans l'arbre.C'est la longueur du chemin entre la racine et le nœud
  \item la taille d'un arbre est son nombre de nœuds
  \item le parent (\textit{parent}) d'un nœud est le nœud qui le précède directement dans l'arbre
  \item les ancêtres (\textit{ancestors}) d'un nœud sont son parent et les parents de ses parents
  \item les enfants (\textit{children}) d'un nœud sont les nœuds qui lui sont directement reliés au niveau inférieur
  \item les descendants d'un nœud sont ses enfants et les enfants de ses enfants
  \item des nœuds de même parent sont frères (\textit{siblings})
  \item un nœud sans enfant est situé en bas de l'arbre : c'est une feuille (\textit{leaf})
  \item un nœud qui n'est pas une feuille est un nœud intérieur
  \item l'arité d'un nœud est son nombre d'enfants. Les feuilles ont une arité de $0$
  \item des nœuds de même profondeur sont des voisins (\textit{neighbors})
  \item la hauteur d'un arbre est sa profondeur maximale. Il faut toutefois prendre soin de préciser la définition. Il est en effet possible lorsque l'on compte la profondeur/hauteur d'un arbre de compter :
        \begin{itemize}
          \item le nombre d'arêtes situées sur un chemin reliant deux nœuds. Dans ce cas la racine est à la hauteur $0$
          \item le nombre de nœuds situés sur un chemin reliant deux nœuds. Dans ce cas la racine est à la hauteur $1$
        \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm,
        level 1/.style={sibling distance=2cm},
        level 2/.style={sibling distance=1.5cm}]
      \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=3mm]


      \node (R) at (0,0) {1}
      child {node (2) {2}
          child {node (5) {5}
              child {node (9) {\small{9}}}
            }
          child {node (6) {6}}
        }
      child {node (3) {3}}
      child {node (4) {4}
          child {node (7) {7}
              child {node (8) {8}}
            }
        };

      \draw[rounded corners, dotted, thick] ($(2)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(4)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[rounded corners, dotted, thick] ($(9)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(6)+(0.5,0.5)$) {};


      \node[yshift=6mm, draw=none] at (R) {\small{\textit{Racine}}};
      \node[yshift=-6mm, draw=none] at (8) {\small{\textit{Feuille}}};
      \node[draw=none, rectangle] at ($(2)+(-1.6,0)$) {\small{\textit{Enfants de} 1}};
      \node[draw=none, rectangle] at ($(5)!0.5!(9)+(-2,0)$) {\small{\textit{Descendants de} 2}};
      \node[draw=none, rectangle] at ($(4) + (1,1)$) (ni) {\small{\textit{Nœud intérieur}}};
      \node[draw=none, rectangle] at ($(7) + (1.3,0)$) {\small{\textit{Parent de} 8}};
      \draw[-latex, dashed] (ni) -- (4);
      \draw[latex-latex, dashed] (5,0.5) -- (5,-5);
      \node[draw=none, rectangle, anchor=west] at (5,-2) {\small{\textit{Hauteur de} 3}};
      \node[draw=none, rectangle, anchor=west] at (5,-2.5) {\small{\textit{ou} 4 \textit{selon} }};
      \node[draw=none, rectangle, anchor=west] at (5,-3) {\small{\textit{la définition}}};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Vocabulaire}
  \label{vocabulaire}
\end{figure}

La notion de sous-arbre permet de faire apparaître une définition récursive des arbres. Si l'on considère un
nœud donné d'un arbre, le sous-arbre issu de ce nœud est l'arbre dont il est la racine et dont les enfants sont identiques\dots
En d'autres termes : dans un arbre, les fils d'un nœud peuvent aussi être considérés comme des arbres (figure \ref{sous-arbres}).

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=1cm,
        level 1/.style={sibling distance=4cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm}]
      \tikzstyle{every node}=[draw,circle, minimum size=3mm]


      \node (R) at (0,0) {}
      child {node (1) {}
          child {node (2) {}}
          child {node (3) {}}
        }
      child {node (4) {}
          child {node (5) {}}
          child {node (6) {}}
        };

      \draw [rounded corners, dotted, thick] ($(2)+(-0.6,-0.3)$)--($(1)+(0,0.6)$)--($(3)+(0.6,-0.3)$)--cycle;
      \draw [rounded corners, dotted, thick] ($(5)+(-0.6,-0.3)$)--($(4)+(0,0.6)$)--($(6)+(0.6,-0.3)$)--cycle;

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Un arbre et ses enfants/sous-arbres}
  \label{sous-arbres}
\end{figure}

Il est dès lors possible de définir un arbre récursivement : un arbre est une structure de données caractérisée par deux attributs :
\begin{itemize}
  \item sa racine (un nœud)
  \item ses enfants en nombre indéfini qui sont eux-mêmes des arbres
\end{itemize}

La racine peut contenir des données et il est courant que l'on identifie le nœud et ses données ou sa valeur.

Dans le cas des arbres binaires, on limite le nombre d'enfants à deux au maximum. Un arbre binaire est donc
caractérisé par trois attributs :
\begin{itemize}
  \item sa racine (un nœud)
  \item son fils-gauche (qui est un arbre vide si l'arbre n'a pas de fils gauche)
  \item son fils-droit (idem)
\end{itemize}
\vspace{\parskip}

Comme on le verra dans les parcours, les fils gauche et droit d'un arbre binaire ont des rôles distincts, les échanger modifie l'arbre.

On peut définir les arbres binaires comme $\mathbf{A} = <racine, \mathbf{A_g}, \mathbf{A_d}>$ où $\mathbf{A_g}$ et $\mathbf{A_d}$ sont eux aussi des arbres.

Si l'on note $h$ la hauteur d'un arbre binaire (en prenant $h=1$ dans le cas d'un arbre réduit à sa racine) et $n$ sa taille, on peut écrire les inégalités suivantes :

$$h \le n \le 2^h - 1$$

et

$$\lceil \log_2{(n+1)}\rceil \le h \le n$$

On rappelle que $\lceil x \rceil$ est le plus petit entier $N$ tel que $x \le N$.

Ces deux relations se démontrent facilement en considérant les deux cas extrêmes des arbres binaires : l'arbre \og dégénéré \fg (un nœud par niveau) et le \og complet \fg
(figure \ref{arbresExtremes}).

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[level distance=0.8cm]
      \tikzstyle{every node}=[draw, circle, minimum size=3mm, inner sep=0mm]

      \node (R1) at (0,0) {}
      child {node {}
          child {node[draw=none] {} edge from parent [draw=none]}
          child {node {}
              child {node[draw=none] {} edge from parent [draw=none]}
              child {node {}}
            }}
      child {node[draw=none] {} edge from parent [draw=none]};

      \node (R2) at (8,0) {} [level 1/.style={sibling distance=4cm},
        level 2/.style={sibling distance=2cm},
        level 3/.style={sibling distance=1cm}]
      child {node {}
          child {node {}
              child {node {}}
              child {node {}}
            }
          child {node {}
              child {node {}}
              child {node {}}
            }
        }
      child {node {}
          child {node {}
              child {node {}}
              child {node {}}
            }
          child {node {}
              child {node {}}
              child {node {}}
            }
        };

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Cas particuliers d'arbres binaires de hauteur 3}
  \label{arbresExtremes}
\end{figure}


\section{Implémentation}

\subsection{Utilisation de pointeurs}

Cette implémentation est construite autour de la structure de nœud. Comme indiqué plus haut,
celui-ci est caractérisé par sa valeur et des pointeurs indiquant quels sont les enfants\dots

Dans le cas d'un arbre binaire, il n'y a que deux pointeurs (les fils gauche et droit). Pour un arbre $n$-aire, les enfants peuvent être stockés dans un tableau dont la
taille (constante) est donnée par le nombre maximal d'enfants que possède un nœud. Si le nombre d'enfants varie beaucoup d'un nœud
à l'autre, cette représentation aura l'inconvénient de consommer de la mémoire pour des cellules vides ($\mathcal{O}(n\times a_{max})$ où
$a_{max}$ est l'arité maximale d'un nœud).

Il est possible d'ajouter un pointeur supplémentaire associant à chaque nœud son nœud parent.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw=none, minimum size=5mm] (R) at (0,0) {};
      \node[draw=none, minimum size=5mm] at ($(R) + (0,1)$) {\small{\textit{Racine}}};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(R)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(R)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(R)+(-0.5,0)$) -- ($(R)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (R.center) -- ($(R)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (G) at (-2,-1.5) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw]  ($(G)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(G)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(G)+(-0.5,0)$) -- ($(G)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (G.center) -- ($(G)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (D) at (2,-1.5) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(D)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(D)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(D)+(-0.5,0)$) -- ($(D)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (D.center) -- ($(D)+(0,-.5)$);

      % \node[draw=none, minimum size=5mm] (GG) at (-3,-3) {};
      % \node[circle, fill=lightgray!50, minimum size=2mm, inner sep=0mm, draw] at (GG.north) {};

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (GD) at (-1,-3) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(GD)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(GD)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(GD)+(-0.5,0)$) -- ($(GD)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (GD.center) -- ($(GD)+(0,-.5)$);

      \draw[-latex, thick] (R.south west) -- ($(G)+(0.5,0.4)$);
      \draw[-latex, thick] (R.south east) -- ($(D)+(-0.5,0.4)$);
      % \draw[-latex, thick] (G.south west) -- (GG.north);
      \draw[-latex, thick] (G.south east) -- ($(GD)+(-0.3,0.5)$);

      \node[draw=none] at (G.south east) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GD.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GD.south east) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (G.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (D.south east) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (D.south west) {\small{/}};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Implémentation des arbres binaires à l'aide de pointeurs}
  \label{pointeursBinaire}
\end{figure}

Un détournement astucieux de cette représentation permet d'implémenter les arbres $n$-aires. Au lieu d'associer chaque nœud à ses fils gauche et droit,
on le fait pointer vers sont \textit{fils gauche} et son \textit{frère droit} (figure \ref{frereDroit}). On a alors une consommation de mémoire en $\mathcal{O}(n)$.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] at (-7,0) {} [sibling distance=3cm]
      child {node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] {} [sibling distance=1.5cm]
          child {node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] {}}
          child {node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] {}}
          child {node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] {}}
        }
      child {node[circle, draw, minimum size=3mm, inner sep=0mm] {}};

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (R) at (0,0) {};
      \node[draw=none, minimum size=5mm] at ($(R) + (0,1)$) {\small{\textit{Racine}}};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(R)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(R)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(R)+(-0.5,0)$) -- ($(R)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (R.center) -- ($(R)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (G) at (-2,-1.5) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(G)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(G)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(G)+(-0.5,0)$) -- ($(G)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (G.center) -- ($(G)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (D) at (2,-1.5) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(D)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(D)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(D)+(-0.5,0)$) -- ($(D)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (D.center) -- ($(D)+(0,-.5)$);

      % \node[draw=none, minimum size=5mm] (GG) at (-3,-3) {};
      % \node[circle, fill=lightgray!50, minimum size=2mm, inner sep=0mm, draw] at (GG.north) {};

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (GG) at (-3,-3) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(GG)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(GG)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(GG)+(-0.5,0)$) -- ($(GG)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (GG.center) -- ($(GG)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (GD) at (-1,-3) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(GD)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(GD)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(GD)+(-0.5,0)$) -- ($(GD)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (GD.center) -- ($(GD)+(0,-.5)$);

      \node[draw=none, minimum size=5mm] (GDD) at (1,-3) {};
      \draw[rounded corners, fill=lightgray!50, draw] ($(GDD)+(-0.5,-0.5)$) rectangle ($(GDD)+(0.5,0.5)$) {};
      \draw[-] ($(GDD)+(-0.5,0)$) -- ($(GDD)+(0.5,0)$);
      \draw[-] (GDD.center) -- ($(GDD)+(0,-.5)$);

      \draw[-latex, thick] (R.south west) -- ($(G)+(0.5,0.4)$);
      % \draw[-latex, thick] (G.south west) -- (GG.north);
      \draw[-latex, thick] (G.south west) -- ($(GG)+(0.3,0.5)$);
      \draw[-latex, thick] ($(G.south east)+(0,0)$) -- ($(D.south west)+(-0.25,0)$);
      \draw[-latex, thick] ($(GG.south east)+(0,0)$) -- ($(GD.south west)+(-0.25,0)$);
      \draw[-latex, thick] ($(GD.south east)+(0,0)$) -- ($(GDD.south west)+(-0.25,0)$);

      \node[draw=none] at (R.south east) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (D.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (D.south east) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GG.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GD.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GDD.south west) {\small{/}};
      \node[draw=none] at (GDD.south east) {\small{/}};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Implémentation \textit{fils gauche} - \textit{frère droit}}
  \label{frereDroit}
\end{figure}

\subsection{Utilisation de tableaux}

L'autre implémentation classique des arbres utilise les tableaux.

Considérons pour débuter un arbre binaire parfait : tous les niveaux sont entièrement remplis sauf éventuellement le dernier qui est rempli en partant de la gauche.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \tikzstyle{every node}=[minimum size=8mm]
      \node[circle, draw] at (0,0) {\footnotesize{1}} [sibling distance=6cm, level distance=1.2cm]
      child {node[circle, draw] {\footnotesize{2}} [sibling distance=3cm]
          child {node[circle, draw] {\footnotesize{4}} [sibling distance=1.5cm]
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{8}}}
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{9}}}
            }
          child {node[circle, draw] {\footnotesize{5}} [sibling distance=1.5cm]
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{10}}}
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{11}}}
            }}
      child {node[circle, draw] {\footnotesize{3}} [sibling distance=3cm]
          child {node[circle, draw] {\footnotesize{6}} [sibling distance=1.5cm]
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{12}}}
              child {node[circle, draw] {\footnotesize{13}}}
            }
          child {node[circle, draw] {\footnotesize{7}}}
        };
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Un arbre parfait}
  \label{arbreParfait}
\end{figure}

Dans ce cas, si l'arbre compte $n$ nœuds, on le code dans un tableau de $n+1$ cases. Si la valeur d'un nœud est stockée dans la case $i$ du tableau, celle de son fils
gauche est dans la case $2i$ et celle de son fils droit dans la case $2i+1$. La numérotation des nœuds de la figure \ref{arbreParfait} illustre cette façon de faire.
La case d'indice 0 est laissée vide. On peut l'utiliser pour stocker la taille de l'arbre par exemple.

Dans le cas où l'arbre binaire n'est pas parfait, on ajuste la taille du tableau à la hauteur de l'arbre. En effet, la caractère binaire de l'arbre assure que si sa
hauteur vaut $h$, il ne possède pas plus de $2^0+2^1+\dots+2^{h-1}=2^h-1$ nœuds. On prend donc un tableau de taille $2^h$.

Cette représentation peut aussi être adaptée à un arbre $n$-aire quelconque. Il faut alors repérer le nombre d'enfants maximal d'un nœud. Notons le $k$. Alors, si un nœud est stocké dans la cellule $i$, son premier enfant se trouve dans la cellule $ki$, son deuxième dans la cellule $ki+1$ et ainsi de suite jusqu'au $k$-ième
qui sera dans la cellule $ki+(k-1)=k(i+1)-1$. Cette façon de faire a l'inconvénient de consommer beaucoup de mémoire.
Si un arbre a une hauteur de $h$ et possède un nombre maximal d'enfants valant $k$, il faut créer un tableau de taille $k^h-1$... Et l'on risque d'avoir beaucoup de cases vides !

En généralisant, il est possible de traiter chaque nœud comme un élément d'un genre de liste chaînée. On stocke alors l'arbre dans un tableau : chaque cellule contient
la valeur d'un nœud ainsi que les indices des cellules des enfants du nœud (figure \ref{chaine}).

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node[circle, draw, minimum size=4mm] at (-3,0) {5} [sibling distance=3cm]
      child {node[circle, draw, minimum size=4mm] {6} [sibling distance=1.5cm]
          child {node[circle, draw, minimum size=4mm] {3}}
          child {node[circle, draw, minimum size=4mm] {4}}
          child {node[circle, draw, minimum size=4mm] {2}}
        }
      child {node[circle, draw, minimum size=4mm] {1}};

      \node[] at (5,-1.5) {
        \begin{minipage}{10cm}
          \begin{tabular}{c|cccc}
            \toprule
            Indice & Valeur & Enfant 1    & Enfant 2    & Enfant 3    \\
            \midrule
            0      & 5      & 1           & 4           & \textbullet \\
            1      & 6      & 2           & 3           & 5           \\
            2      & 3      & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
            3      & 4      & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
            4      & 1      & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
            5      & 2      & \textbullet & \textbullet & \textbullet \\
            \bottomrule
          \end{tabular}
        \end{minipage}
      };

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Implémentation chaînée}
  \label{chaine}
\end{figure}


\section{Algorithmes classiques}

De part la structure récursive des arbres la plupart des algorithmes les concernant sont récursifs.

\subsection{Mesures de l'arbre}

\subsubsection{Hauteur}

On considère ici que la hauteur d'un arbre est le nombre de nœuds rencontrés sur le chemin le plus allant entre la racine et une feuille.

Dans le cas d'un arbre binaire on peut faire :

\begin{textcode}
  hauteur(arbre A)
  Si A est vide :
  Retourner 0
  Sinon :
  Retourner 1 + maximum(fils gauche de A, fils droit de A)
\end{textcode}

Si l'arbre est $n$-aire, on déterminera le maximum des hauteurs de l'ensemble des enfants de l'arbre (à l'aide d'une boucle \textit{Pour} par exemple).

\subsubsection{Taille}

On rappelle que la taille d'un arbre est égale au nombre de nœuds non-vides qu'il contient.
Là encore il est possible de déterminer la taille à l'aide d'une fonction récursive :

\begin{textcode}
  taille(arbre A)
  Si A est vide :
  Retourner 0
  Sinon :
  t = 1
  Pour chaque enfant de A :
  t += taille(enfant)
  Retourner t
\end{textcode}

\subsection{Parcours}

Il existe deux grandes familles de parcours d'un arbre :
\begin{itemize}
  \item les parcours en largeur d'abord
  \item les parcours en profondeur d'abord
\end{itemize}

\subsubsection{Parcours en largeur d'abord}

Dans ce parcours, on liste les sommets niveaux par niveaux en débutant par la racine puis en \og descendant \fg le long de l'arbre (figure \ref{largeur}).

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle,draw, fill=white},
        level 1/.style={sibling distance=80mm},
        level 2/.style={sibling distance=40mm},
        level 3/.style={sibling distance=15mm},
        level distance=2cm,
        edge from parent/.style={draw},
        decoration={markings,
            mark= between positions 0.05 and 1 step 3cm
            with {\arrow{latex}}}
      ]
      \node (nA){\footnotesize{$A$}}
      child { node (nB) {\footnotesize{$B$}}
          child { node (nD) {\footnotesize{$D$}}
              child { node (nH) {\footnotesize{$H$}} }
            }
          child {  node (nE) {\footnotesize{$E$}}
              child { node (nI) {\footnotesize{$I$}} }
              child { node (nJ) {\footnotesize{$J$}} }
            }
        }
      child { node (nC) {\footnotesize{$C$}}
          child { node (nF) {\footnotesize{$F$}}
              child { node (nK) {\footnotesize{$K$}}  }
              child { node (nL) {\footnotesize{$L$}} }
              child { node (nM) {\footnotesize{$M$}} }
            }
          child {  node (nG) {\footnotesize{$G$}} }
        };

      \node[draw=none, rectangle, anchor=east] at ($(nA) + (-1,0)$) {\footnotesize\textit{Départ}};
      \node[draw=none, rectangle, anchor=west] at ($(nM) + (+1,0)$) {\footnotesize\textit{Arrivée}};

      \begin{scope}[on background layer]
        \draw[postaction={decorate},dotted,line width=0.7pt, rounded corners]
        ($(nA) + (-1,0)$) --
        ($(nA) + (+1,0)$) --
        ($(nB) +(-1,0)$) --
        ($(nC) +(1,0)$) --
        ($(nD) +(-1,0)$) --
        ($(nG) +(1,0)$) --
        ($(nH) +(-1,0)$) --
        ($(nM) +(1,0)$);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Parcours en largeur d'abord}
  \label{largeur}
\end{figure}

On peut implémenter un parcours en largeur à l'aide d'une \textit{file} (structure de données répondant au modèle \og \textit{Premier entré, premier sorti} \fg) :

\begin{textcode}
ParcoursLargeur(arbre A):
  f est une file vide
  Enfiler la racine de A dans f
  Tant que f est non vide :
    Défiler un nœud s de f
    Traiter s
    Pour chaque enfant e de s
      Enfiler e dans f
\end{textcode}

Il est possible d'affiner le parcours en largeur en précisant l'ordre de parcours des enfants sans nécessairement aller de \og gauche à droite \fg. Dans certains cas,
on construit cet ordre au fil du parcours du niveau précédent (voir par exemple le parcours en largeur \textit{lexicographique}).

\subsubsection{Parcours en profondeur d'abord}

Dans ce parcours, on liste les sommets en descendant le long de chaque chemin de l'arbre, pour chaque nœud, on explore récursivement ses enfants avant de revenir à son parent.

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle,draw, fill=white},
        level 1/.style={sibling distance=80mm},
        level 2/.style={sibling distance=40mm},
        level 3/.style={sibling distance=15mm},
        level distance=2cm,
        edge from parent/.style={draw},
        decoration={markings,
            mark= between positions 0.05 and 1 step 3cm
            with {\arrow{latex}}}
      ]
      \node (nA){\footnotesize{$A$}}
      child { node (nB) {\footnotesize{$B$}}
          child { node (nD) {\footnotesize{$D$}}
              child { node (nH) {\footnotesize{$H$}} }
            }
          child {  node (nE) {\footnotesize{$E$}}
              child { node (nI) {\footnotesize{$I$}} }
              child { node (nJ) {\footnotesize{$J$}} }
            }
        }
      child { node (nC) {\footnotesize{$C$}}
          child { node (nF) {\footnotesize{$F$}}
              child { node (nK) {\footnotesize{$K$}}  }
              child { node (nL) {\footnotesize{$L$}} }
              child { node (nM) {\footnotesize{$M$}} }
            }
          child {  node (nG) {\footnotesize{$G$}} }
        };

      \begin{scope}[on background layer]
        \node[draw=none, rectangle, anchor=south east] at ($(nA) + (-0.2,0.2)$) {\footnotesize\textit{Départ}};
        \node[draw=none, rectangle, anchor=south west] at ($(nA) + (+0.2,0.2)$) {\footnotesize\textit{Arrivée}};
        \draw[postaction={decorate},dotted,line width=0.7pt, rounded corners]
        ($(nA) + (-0.4,0.2)$) --
        ($(nB) +(-0.3,0.4)$) --
        ($(nB) +(-0.6,0.0)$) --
        ($(nD)  +(-0.4,0.3)$) --
        ($(nD)  +(-0.5,0.0)$) --
        ($(nH)  +(-0.5,0.0)$) --
        ($(nH)  +(-0.4,-0.35)$) --
        ($(nH)  +(0.0,-0.5)$) --
        ($(nH)  +(0.4,-0.35)$) --
        ($(nH)  +(0.5,0.0)$) --
        %    ($(nD)  +(0.45,-0.2)$) --
        ($(nD)  +(0.45,0.0)$) --
        ($(nB)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nE)  +(-0.45,0.0)$) --
        ($(nI)  +(-0.45,0.0)$) --
        ($(nI)  +(-0.35,-0.35)$) --
        ($(nI)  +(0.0,-0.45)$) --
        ($(nI)  +(0.35,-0.35)$) --
        ($(nI)  +(0.4,0.0)$) --
        ($(nE)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nJ)  +(-0.45,0.0)$) --
        ($(nJ)  +(-0.35,-0.35)$) --
        ($(nJ)  +(0.0,-0.45)$) --
        ($(nJ)  +(0.35,-0.35)$) --
        ($(nJ)  +(0.45,0.0)$) --
        ($(nE)  +(0.4,0.2)$) --
        ($(nB)  +(0.4,0.0)$) --
        ($(nA)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nC)  +(-0.4,0.0)$) --
        %    ($(nF)  +(-0.6,0.0)$) --
        ($(nK)  +(-0.5,0.1)$) --
        ($(nK)  +(-0.4,-0.35)$) --
        ($(nK)  +(0.0,-0.5)$) --
        ($(nK)  +(0.4,-0.3)$) --
        ($(nF)  +(-0.15,-0.4)$) --
        ($(nL)  +(-0.5,0.0)$) --
        ($(nL)  +(-0.4,-0.35)$) --
        ($(nL)  +(0.0,-0.5)$) --
        ($(nL)  +(0.4,-0.35)$) --
        ($(nL)  +(0.5,0.0)$) --
        ($(nF)  +(0.15,-0.4)$) --
        ($(nM)  +(-0.5,0.0)$) --
        ($(nM)  +(-0.4,-0.35)$) --
        ($(nM)  +(0.0,-0.5)$) --
        ($(nM)  +(0.4,-0.35)$) --
        ($(nM)  +(0.5,0.2)$) --
        ($(nF)  +(0.4,0.0)$) --
        ($(nC)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nG)  +(-0.5,0.0)$) --
        ($(nG)  +(-0.4,-0.35)$) --
        ($(nG)  +(0.0,-0.5)$) --
        ($(nG)  +(0.4,-0.35)$) --
        ($(nG)  +(0.5,0.1)$) --
        ($(nC) +(0.6,0.0)$) --
        ($(nC) +(0.3,0.4)$) --
        ($(nA) + (0.4,0.2)$);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Parcours en profondeur d'abord}
  \label{profondeur}
\end{figure}

Lors de ce parcours, il est possible de traiter les nœuds à plusieurs moments (figure \ref{preInSuffixe}):
\begin{itemize}
  \item \textit{avant} de traiter leurs enfants. On parle de parcours en profondeur \textit{préfixe}
  \item \textit{après} avoir traité leurs enfants. On parle de parcours en profondeur \textit{suffixe} (ou \textit{postfixe})
\end{itemize}
\vspace{\parskip}

Dans le cas d'un arbre binaire, il est aussi possible de traiter un nœud entre les traitements de ses deux enfants. On parle de parcours en profondeur \textit{infixe}.

Concrètement, lorsque l'on est face à la représentation d'un arbre, on peut obtenir les différents parcours ainsi :
\begin{itemize}
  \item \textit{Préfixe} : on lit un nœud lorsque l'on passe à sa gauche
  \item \textit{Infixe} : on lit un nœud lorsque l'on passe sous lui
  \item \textit{Suffixe} : on lit un nœud lorsque l'on passe à sa droite
\end{itemize}
\vspace{\parskip}

\begin{figure}[!ht]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle,draw, fill=white},
        level 1/.style={sibling distance=40mm},
        level distance=2cm,
        edge from parent/.style={draw},
        decoration={markings,
            mark= between positions 0.05 and 1 step 1cm
            with {\arrow{latex}}}
      ]
      \node (nA){}
      child { node (nB) {}}
      child { node (nC) {}};


      \begin{scope}[on background layer]
        \draw[postaction={decorate},dotted,line width=0.7pt, rounded corners]
        ($(nA) + (-0.4,0.2)$) --
        % ($(nB) +(-0.3,0.4)$) --
        % ($(nB) +(-0.6,0.0)$) --
        % ($(nB)  +(-0.3,-0.3)$) --
        % ($(nB)  +(0,-0.3)$) --
        ($(nB)  +(-0.6,-0.2)$) --
        ($(nB)  +(-0,-0.6)$) --
        ($(nB)  +(0.4,-0.2)$) --
        ($(nA)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nC)  +(-0.4,0.0)$) --
        ($(nC)  +(0.0,-0.4)$) --
        ($(nC) +(0.6,0.0)$) --
        ($(nC) +(0.3,0.4)$) --
        ($(nA) + (0.4,0.2)$);

        \node[draw=none, xshift=-1.3cm, fill=none, rectangle] at (nB) {\footnotesize{\textit{préfixe}}};
        \node[draw=none, yshift=-0.8cm, fill=none, rectangle] at (nB) {\footnotesize{\textit{infixe}}};
        \node[draw=none, xshift=1.3cm, fill=none, rectangle] at (nB) {\footnotesize{\textit{suffixe}}};

      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Parcours préfixe, infixe, suffixe}
  \label{preInSuffixe}
\end{figure}

Pour l'arbre de la figure \ref{profondeur}, on obtient (cet arbre n'étant pas binaire on ne donne pas le parcours infixe):
\begin{itemize}
  \item \textit{Préfixe} : $A \to B \to D \to H \to E \to I \to J \to C \to F \to K \to L \to M \to G$
  \item \textit{Suffixe} : $H \to D \to I \to J \to E \to B \to K \to L \to M \to F \to G \to C \to A$
\end{itemize}
\vspace{\parskip}

Pour l'arbre de la figure \ref{arbreParfait}, le parcours infixe est : $8 \to 4 \to 9 \to 2 \to 10 \to 5 \to 11 \to 1 \to 12 \to 6 \to 13 \to 3 \to 7$.

Les algorithmes des parcours en profondeur peuvent être écrits en version itérative ou récursive. Pour la version itérative, on peut reprendre l'algorithme
du parcours en largeur en remplaçant la \textit{file} par une \textit{pile} (modèle \og \textit{Dernier entré, premier sorti} \fg).

On donne ci-dessous les versions récursives dans le cas des arbres binaires afin d'observer les trois parcours :

\begin{textcode}
  ParcoursPréfixe(arbre A):
  Traiter A # avant les enfants
  ParcoursPréfixe(fils gauche de A)
  ParcoursPréfixe(fils droit de A)

  ParcoursInfixe(arbre A):
  ParcoursInfixe(fils gauche de A)
  Traiter A # entre les enfants
  ParcoursInfixe(fils droit de A)

  ParcoursSuffixe(arbre A):
  ParcoursSuffixe(fils gauche de A)
  ParcoursSuffixe(fils droit de A)
  Traiter A # après les enfants
\end{textcode}

\end{document}